[{"questionIndex":1,"question":"Welche drei Hebel im Cockpit eines Segelflugzeuges sind immer in den Farben rot, blau und grün gekennzeichnet?\nDie Hebel für die Bedienung von...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Fahrwerk, Bremsklappen und Trimmung","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Bremsklappen, Haubenverriegelung, Fahrwerk","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Bremsklappen, Schleppkupplung, Trimmung","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Haubennotabwurf, Bremsklappen, Trimmung","correct":true}]},{"questionIndex":2,"question":"Wie nennt man eine Stahlrohrkonstruktion mit einer nichttragenden Bespannung?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Bienenwaben-Konstruktion","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Gitter-Konstruktion oder Fachwerkbauweise","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"Halbschalenbauweise","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Schalenkonstruktion","correct":false}]},{"questionIndex":3,"question":"Woraus besteht grundsätzlich die Rumpfbaugruppe bei Holz- und Metallflugzeugen?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Längsträgern, Rippen und Holmen","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Spanten und Gurten","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"Verkleidung, Holmen und Formteilen","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Rippen, Spanten und Verkleidung","correct":false}]},{"questionIndex":4,"question":"Welche Bauteile gehören zum Leitwerk eines Luftfahrzeuges?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Steuerknüppel, Steuersäule, Pedal","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Querruder und Höhenruder","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Höhenleitwerk und Seitenleitwerk","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Seitenleitwerk und Querruder","correct":false}]},{"questionIndex":5,"question":"Welche Konstruktionselemente geben der Tragfläche ihre Profilkontur (Profilform)?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Rippen","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"Randbögen","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Holme","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Beplankungen","correct":false}]},{"questionIndex":6,"question":"Das Lastvielfache \"n\" beschreibt das Verhältnis von...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Vortriebs- und Widerstandskraft.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Gewichts- und Vortriebskraft.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Auftriebs- und Gewichtskraft.","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Widerstands- und Auftriebskraft.","correct":false}]},{"questionIndex":7,"question":"Welche Vorteile hat die Sandwich-Bauweise?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Gute Formbarkeit und hohe Temperaturbeständigkeit","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Hohe Festigkeit und gute Formbarkeit","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Hohe Temperaturbeständigkeit und geringe Masse","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Geringe Masse, hohe Steifigkeit, hohe Stabilität und hohe Festigkeit","correct":true}]},{"questionIndex":8,"question":"Welches der genannten Materialien weist die größte Festigkeit auf?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Holz","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Magnesium","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Aluminium","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Karbonfaserkunststoff (CFK)","correct":true}]},{"questionIndex":9,"question":"Die Trimmanlage des Segelflugzeugs dient zur...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Verringerung der Steuerdrücke am Querruder.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Verringerung der Steuerdrücke am Höhenruder.","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"Verringerung der Steuerdrücke am Seitenruder.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Verringerung des negativen Wendemoments.","correct":false}]},{"questionIndex":10,"question":"Wodurch wird die statische Festigkeit der Zelle beeinträchtigt?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Fluggeschwindigkeit unterschreitet einen gewissen Wert","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Neutralisierung der Steuerdrücke an den jeweiligen Flugzustand","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Strömungsabriss in Folge eines zu großen Anstellwinkels","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Durch Überschreiten der Manövergeschwindigkeit bei heftigen Böen","correct":true}]},{"questionIndex":11,"question":"Um wie viele Achsen bewegt sich ein Luftfahrzeug?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"4","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"2","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"3","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"5","correct":false}]},{"questionIndex":12,"question":"Durch welches Ruder wird eine Bewegung um die Längsachse primär eingeleitet?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Das Seitenruder","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Das Höhenruder","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Das Querruder","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Das Trimmruder","correct":false}]},{"questionIndex":13,"question":"Die Primär- und Sekundärwirkung einer Seitenrudereingabe nach links sind:","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Primärwirkung: Gieren nach rechts.\nSekundärwirkung: Rollen nach rechts.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Primärwirkung: Gieren nach rechts.\nSekundärwirkung: Rollen nach links.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Primärwirkung: Gieren nach links.\nSekundärwirkung: Rollen nach links.","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Primärwirkung: Gieren nach links.\nSekundärwirkung: Rollen nach rechts.","correct":false}]},{"questionIndex":14,"question":"Was bewirkt ein Ziehen an der Steuersäule oder am Steuerknüppel?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Das Leitwerk des Luftfahrzeuges erzeugt vermehrt Auftrieb, wodurch sich der Bug hebt","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Das Leitwerk des Luftfahrzeuges erzeugt vermehrt Abtrieb, wodurch sich der Bug hebt","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"Das Leitwerk des Luftfahrzeuges erzeugt vermehrt Abtrieb, wodurch sich der Bug senkt","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Das Leitwerk des Luftfahrzeuges erzeugt vermehrt Auftrieb, wodurch sich der Bug senkt","correct":false}]},{"questionIndex":15,"question":"Welche Aufgaben haben die \"sekundären Steuerungselemente\" (secondary flight controls)?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Sie kontrollieren unmittelbar die Bewegungen eines Luftfahrzeuges um seine drei Achsen","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Sie verbessern die Manövereigenschaften (Flugeigenschaften) und verringern die zum Steuern notwendigen Handkräfte","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"Sie kontrollieren den horizontalen und vertikalen Flugweg, die Geschwindigkeit und die Flugleistungen","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Sie verstärken in Situationen hoher struktureller Belastung die Wirkung der primären Steuerungselemente","correct":false}]},{"questionIndex":16,"question":"Der Pilot bewegt im Cockpit das Trimmrad bzw. den Trimmhebel für die Höhenrudertrimmung nach hinten.\nWie wirkt sich dies auf das Trimmruder und Höhenruder aus?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Das Trimmruder schlägt nach oben aus, wodurch sich das Höhenruder nach unten bewegt","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Das Trimmruder schlägt nach oben aus, wodurch sich das Höhenruder nach oben bewegt","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Das Trimmruder schlägt nach unten aus, wodurch sich das Höhenruder nach unten bewegt","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Das Trimmruder schlägt nach unten aus, wodurch sich das Höhenruder nach oben bewegt","correct":true}]},{"questionIndex":17,"question":"In welche Richtung muss das Trimmruder ausschlagen, um ein Luftfahrzeug hecklastig zu trimmen?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Es bewegt sich nach oben","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Es bewegt sich nach unten","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"In Richtung des Ruderausschlags","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Hängt von der Schwerpunktlage ab","correct":false}]},{"questionIndex":18,"question":"Welche Aufgabe hat das Pitot-statische System?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Die Korrektur des Fahrtmessers auf Null, wenn das Luftfahrzeug am Boden steht","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Die Verhütung von Eisansatz am Pitotrohr","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Die Vermeidung von statischer Aufladung des Luftfahrzeuges","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Die Messung von Gesamtdruck und statischem Luftdruck","correct":true}]},{"questionIndex":19,"question":"Welcher Druck wird durch das Pitotrohr aufgenommen?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Statischer Luftdruck","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Kabinendruck","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Gesamtdruck","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Staudruck","correct":false}]},{"questionIndex":20,"question":"Welche Funktion hat die Druckskala im Höhenmesser?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Der Bezug der Höhenmesseranzeige auf eine bestimmte Temperatur","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Die Korrektur von Systemfehlern oder Hysteresefehlern des Höhenmessers","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Die Korrektur des Höhenmessers bei vom Standard abweichender Temperatur","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Der Bezug der Höhenmesseranzeige auf eine bestimmte Druckfläche","correct":true}]},{"questionIndex":21,"question":"Wie beeinflusst eine nicht korrekt eingestellte Druckskala im Höhenmesser die Höhenanzeige?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Wenn der eingestellte Wert zu hoch ist, zeigt der Höhenmesser zu viel an.\nDas Flugzeug befindet sich dann näher am Boden als beabsichtigt ist.","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"Wenn der eingestellte Wert zu hoch ist, zeigt der Höhenmesser zu wenig an.\nDas Flugzeug befindet sich dann weiter vom Boden entfernt als beabsichtigt ist.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Wenn der eingestellte Wert zu niedrig ist, zeigt der Höhenmesser zu wenig an.\nDas Flugzeug befindet sich dann näher am Boden als beabsichtigt ist.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Wenn der eingestellte Wert zu niedrig ist, zeigt der Höhenmesser zu viel an.\nDas Flugzeug befindet sich dann näher am Boden als beabsichtigt ist.","correct":false}]},{"questionIndex":22,"question":"Welche Auswirkungen hat eine Temperatur, die unterhalb der ISA-Standardtemperatur liegt, auf die Höhenmesseranzeige?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Eine zu große Höhenanzeige","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"Eine zu hohe Druckskalen-Einstellung","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Eine zu geringe Druckskalen-Einstellung","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Eine zu geringe Höhenanzeige","correct":false}]},{"questionIndex":23,"question":"Eine wahre Höhe ist...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"eine Höhe über Grund, die um einen von der ICAO Standardatmosphäre (ISA) abweichenden Luftdruck korrigiert wurde.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"eine Druckhöhe, die um eine von der ICAO Standardatmosphäre (ISA) abweichende Temperatur korrigiert wurde.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"eine auf das aktuelle QNH und die reale Lufttemperatur korrigierte Druckhöhe.","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"eine Höhe über Grund, die um eine von der ICAO Standardatmosphäre (ISA) abweichende Temperatur korrigiert wurde.","correct":false}]},{"questionIndex":24,"question":"Während eines Fluges in kälterer Luft als ISA ist die angezeigte Höhe...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"höher als die wahre Höhe.","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"niedriger als die wahre Höhe.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"gleich der wahren Höhe.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"gleich der Standardhöhe.","correct":false}]},{"questionIndex":25,"question":"Bei welchem Instrument tritt der Hystereseeffekt auf?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Variometer","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Geschwindigkeitsanzeige","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Höhenmesser","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Magnetkompass","correct":false}]},{"questionIndex":26,"question":"Eine sich ändernde Höhenmesseranzeige beruht auf einer Änderung des...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"statischen Drucks.","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"dynamischen Drucks.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Gesamtdrucks.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Differenzdrucks.","correct":false}]},{"questionIndex":27,"question":"Nach welchem Prinzip funktioniert ein Variometer?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Vergleich des Gesamtdrucks mit dem statischen Druck mit Hilfe stark verengter Druckausgleichsöffnungen (Kapillare)","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Anzeige der Änderungsrate des statischen Drucks durch Vergleich des Staudrucks mit dem statischen Druck","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Anzeige des statischen Drucks mit Hilfe stark verengter Druckausgleichsöffnungen (Kapillare)","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Anzeige der Änderungsrate des statischen Drucks mit Hilfe stark verengter Druckausgleichsöffnungen (Kapillare)","correct":true}]},{"questionIndex":28,"question":"Ein Variometer misst die Druckdifferenz zwischen...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"dem momentanen statischen Druck und dem statischen Druck eines vorherigen Moments.","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"dem momentanen Gesamtdruck und dem Gesamtdruck eines vorherigen Moments.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"dem momentanen dynamischen Druck und dem statischen Druck eines vorherigen Moments.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"dem momentanen dynamischen Druck und dem dynamischen Druck eines vorherigen Moments.","correct":false}]},{"questionIndex":29,"question":"Ein in 5.000 ft MSL fliegendes Luftfahrzeug befindet sich auf Steuerkurs 180° und hat eine Wahre Eigengeschwindigkeit (TAS) von 110 kt. Der Wind weht aus Richtung 180° mit 30 kt.\nWelcher Wert kann auf dem Fahrtmesser ungefähr abgelesen werden?\n(Instrumenten- und Einbaufehler können vernachlässigt werden.)","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"120 kt","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"110 kt","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"100 kt","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"90 kt","correct":false}]},{"questionIndex":30,"question":"Nach welchem Prinzip funktioniert ein Fahrtmesser?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Vergleich des Gesamtdrucks mit dem statischen Luftdruck","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"Vergleich des statischen Luftdrucks mit dem Umgebungsdruck","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Direkte Anzeige des Gesamtdrucks (Staudruck und statischer Druck)","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Messung der Änderungsrate des umgebenden statischen Drucks","correct":false}]},{"questionIndex":31,"question":"Was wird zur Bestimmung der Geschwindigkeit am Fahrtmesser (IAS) benötigt?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Die Differenz aus Standarddruck und Gesamtdruck","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Die Differenz aus dynamischem Druck und statischem Druck","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Die Differenz aus Gesamtdruck und dynamischem Druck","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Die Differenz aus Gesamtdruck und statischem Druck","correct":true}]},{"questionIndex":32,"question":"Der durch magnetische Ablenkung im Luftfahrzeug verursachte Kompassfehler heißt...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Variation.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Inklination.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Deklination.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Deviation.","correct":true}]},{"questionIndex":33,"question":"Die Anzeige des Magnetkompasses weicht durch welche Fehler von der magnetischen Nordrichtung ab?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Deviation, Dreh- und Beschleunigungsfehler.","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"Variation, Dreh- und Beschleunigungsfehler.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Inklination und Deklination des Erdmagnetfeldes.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Gravitation und Magnetismus.","correct":false}]},{"questionIndex":34,"question":"Welches Bordinstrument ist an das Staurohr angeschlossen?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Variometer","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Fahrtmesser","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"Magnetkompass","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Höhenmesser ECQB-PPL(A) 9","correct":false}]},{"questionIndex":35,"question":"Welche Bordinstrumente sind an die statische Druckleitung angeschlossen?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Fahrtmesser, Magnetkompass, Libelle","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Fahrtmesser, Höhenmesser, Magnetkompass","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Höhenmesser, Variometer, Fahrtmesser","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Höhenmesser, Libelle, Streckenflugrechner","correct":false}]},{"questionIndex":36,"question":"Ein Luftfahrzeug auf der Nordhalbkugel kurvt auf dem kürzesten Weg von Steuerkurs 360° auf Steuerkurs 270°.\nBei welcher Anzeige am Magnetkompass sollte die Kurve beendet werden?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"240°","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"270°","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"300°","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"360°","correct":false}]},{"questionIndex":37,"question":"Was wird als \"statischer Druck\" bezeichnet?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Druck der ungestörten Luftströmung","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"Kabinendruck im Luftfahrzeug","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Der im Staurohr gemessene Druck","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Druck durch geordnete Bewegung von Luftteilchen","correct":false}]},{"questionIndex":38,"question":"Ein Luftfahrzeug auf der Nordhalbkugel kurvt auf dem kürzesten Weg von Steuerkurs 030° auf Steuerkurs 180°.\nBei welchem am Magnetkompass angezeigten Steuerkurs sollte die Kurve beendet werden?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"150°","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"360°","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"210°","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"180°","correct":false}]},{"questionIndex":39,"question":"Zur Messung der angezeigten Fluggeschwindigkeit (IAS) wird der Staudruck verwendet.\nWovon hängt der Staudruck direkt ab?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Luftdruck und Lufttemperatur","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Auftriebs- und Widerstandsbeiwert","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Luftdichte und Auftriebsbeiwert","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Luftdichte und Strömungsgeschwindigkeit","correct":true}]},{"questionIndex":40,"question":"Der Fahrtmesser an einem Luftfahrzeug ist defekt.\nDas Luftfahrzeug darf in Betrieb genommen werden, wenn...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"ein GPS mit Geschwindigkeitsanzeige mitgeführt wird.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"ausschließlich Platzflüge durchgeführt werden.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"kein Werftbetrieb in der Nähe ist.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"der Fahrtmesser wieder funktionsfähig ist.","correct":true}]},{"questionIndex":41,"question":"Welche Differenz zeigt der Höhenmesser bei einer Änderung der Bezugseinstellung von 1000 hPa auf 1010 hPa an?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Etwa 80 m mehr als vorher","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"Etwa 80 m weniger als vorher","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Null","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Verschiedene, je nach QNH","correct":false}]},{"questionIndex":42,"question":"In der Nebenskala eines Höhenmessers wird der am Flugplatz herrschende Druck eingestellt (QFE).\nWas zeigt der Höhenmesser während des Fluges an?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Flugplatzhöhe über MSL","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Höhe über dem Flugplatz","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"Die Höhe über MSL","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Druckhöhe über 1013,25 hPa","correct":false}]},{"questionIndex":43,"question":"Das Prinzip eines Variometers beruht auf Messung der Differenz von...","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Gesamtdruck und statischem Druck.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"momentanem statischem Druck und vorigem statischem Druck.","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"momentanem Gesamtdruck und vorigem Gesamtdruck","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"dynamischen Druck und Gesamtdruck","correct":false}]},{"questionIndex":44,"question":"Was versteht man unter Inklination?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Winkel zwischen missweisend und rechtweisend Nord","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Winkel zwischen Längsachse des Luftfahrzeuges und rechtweisend Nord","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Winkel zwischen den Magnetfeldlinien der Erde und der Horizontalen","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Abweichung durch elektrische Störfelder","correct":false}]},{"questionIndex":45,"question":"Der Haubenfaden ist in einer Rechtskurve nach links ausgewandert.\nDurch welche Rudereinwirkung kann der Faden wieder zentriert werden?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Mehr Querruder, mehr Seitenruder in Kurvenrichtung","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Weniger Querruder, weniger Seitenruder in Kurvenrichtung","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Weniger Querruder, mehr Seitenruder in Kurvenrichtung","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Mehr Querruder, weniger Seitenruder in Kurvenrichtung ECQB-PPL(A) 11","correct":false}]},{"questionIndex":46,"question":"Der Haubenfaden ist in einer Linkskurve nach links ausgewandert.\nDurch welche Rudereinwirkung kann der Faden wieder zentriert werden?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Mehr Querruder, mehr Seitenruder in Kurvenrichtung","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Weniger Querruder, weniger Seitenruder in Kurvenrichtung","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Weniger Querruder, mehr Seitenruder in Kurvenrichtung","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Mehr Querruder, weniger Seitenruder in Kurvenrichtung","correct":true}]},{"questionIndex":47,"question":"Welche der genannten Beschädigungen macht ein Luftfahrzeug in jedem Fall luftuntüchtig?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Beschädigung an den tragenden Teilen","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"Ein Kratzer in der Lackierung","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Ein Riss in der Haube","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Verschmutzte Flügelvorderkante","correct":false}]},{"questionIndex":48,"question":"Die im Beladeplan angegebene Mindestzuladung wird nicht erreicht.\nWelche Maßnahme ist einzuleiten?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Fehlende Zuladung durch Ballast ergänzen","correct":true},{"answerIndex":2,"answer":"Einstellwinkel des Höhenruders verkleinern","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Trimmhebel auf \"kopflastig\" stellen","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Sitzposition des Piloten durch Rückenkissen verschieben","correct":false}]},{"questionIndex":49,"question":"Wasserballast erhöht die Flächenbelastung um 40%.\nUm wie viel Prozent erhöht sich die Mindestgeschwindigkeit des Segelflugzeuges?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"40%","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"200%","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"100%","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"18%","correct":true}]},{"questionIndex":50,"question":"Mit abnehmender Luftdichte steigt die Überziehgeschwindigkeit (TAS) und umgekehrt.\nWie muss der Landeanflug an einem heißen Sommertag durchgeführt werden?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Mit reduzierter Fahrtmesseranzeige (IAS)","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Mit erhöhter Fahrtmesseranzeige (IAS)","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Mit normaler Fahrtmesseranzeige (IAS)","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"Mit Zuschlägen gemäß Flughandbuch","correct":false}]},{"questionIndex":51,"question":"Wozu dienen Winglets?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Um bessere Gleiteigenschaften beim Schnellflug zu ermöglichen.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Sie erhöhen den Auftrieb und verbessern somit das Kreisflugverhalten.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Zur besseren Effizienz der Flügelstreckung.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Zur Reduktion des induzierten Widerstands.","correct":true}]},{"questionIndex":52,"question":"Welche Motore werden hauptsächlich bei Motorseglern (TMG) verwendet?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"2 Zylinder Diesel.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"2 Scheiben Wankel.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"4 Zylinder; 4 Takter.","correct":true},{"answerIndex":4,"answer":"4 Zylinder 2 Takter.","correct":false}]},{"questionIndex":53,"question":"Fahrtmesser, Höhenmesser und Variometer zeigen alle gleichzeitig inkorrekt an.\nWelcher Fehler kann die Ursache sein?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Staurohr verstopft.","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Ausfall des elektrischen Bordnetzes.","correct":false},{"answerIndex":3,"answer":"Ausgleichgefäß undicht.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Zuleitung des statischen Druckes verstopft.","correct":true}]},{"questionIndex":54,"question":"Wo sind Angaben über die höchstzulässige Fluggeschwindigkeit zu finden?","answers":[{"answerIndex":1,"answer":"Fahrtmesser, Cockpit und AIP Teil ENR","correct":false},{"answerIndex":2,"answer":"Flughandbuch, Cockpit und am Fahrtmesser","correct":true},{"answerIndex":3,"answer":"Flughandbuch und Aushang im Briefingraum.","correct":false},{"answerIndex":4,"answer":"Flughandbuch, Anflugkarte, Variometer.","correct":false}]}]